黃背心運動退場- 抗爭者因內訌而熱情不再

不同處: 法國人有民主有得輸， 香港人冇得輸

法國黃背心運動因領導核心內訌而熱情不再，街頭抗爭人潮銳減，讓香榭麗舍大道再次迎來觀光人潮，法國政府也重新推動經改。

半年多來，60歲司機卡瑞克（Yves Garrec）每周六固定穿上黃背心加入街頭抗爭行列，但最近他終於決定好好休息。他表示自己「已把黃背心放回車內置物箱」，因為他對抗爭已經失去熱情。
巴黎街頭先前每逢周六商家就關緊門窗防止抗爭民眾惡意破壞，但近日隨著抗爭人潮銳減，許多商家恢復周六營業。
6月15日的黃背心運動依舊號召群眾上街抗爭，但法國內政部統計全國實際抗爭人數僅7千人，與去年11月17日25萬群眾走上街頭的盛況相比冷清許多。52歲手風琴樂手穆羅德（Jacline Mouraud）表示：「黃背心運動已喪失精神。」
抗議初衷已變調
法國總統馬克宏為了落實對抗氣候變遷的承諾，在去年提出調漲燃料稅的政策，成為黃背心運動的導火線。去年10月穆羅德上傳一段影片痛罵馬克宏不在乎一般通勤族的辛勞，沒想到影片迅速在網路爆紅，促成上萬名通勤族穿黃背心上街抗議，從此抗爭活動固定每周六上演。
然而，半年過去抗爭活動逐漸失焦，抗爭領袖開始起內訌，導致原本想在歐洲議會選舉中以政治新勢力崛起的計畫落空。在黃背心運動中打響名號的候選人在今年5月歐洲議會選舉中，合計只拿下不到1％的選票。
在黃背心運動初期嶄露頭角的32歲單親媽媽雷瓦法瑟（Ingrid Levavasseur），曾多次代表抗爭團體對外發言，但在企圖參加歐洲議會選舉後成為激烈抗爭份子的攻擊目標。如今她不再視自己為黃背心的一份子。她表示：「對我來說一切已經結束。」
其他抗爭領袖也紛紛投靠傳統政黨，例如高奇（Benjamin Cauchy）就代表極右派政黨參加歐洲議會選舉，雖然最後還是落敗。他表示：「黃背心抗議群眾雖然每周六走上街頭，但抗爭毫無進展。」
高奇原本是南法的保險業務員，自從加入抗爭後便北上暫居巴黎，如今他打算轉戰明年地方選舉。
馬克宏趁勢再端經改
眼看黃背心運動式微，馬克宏政府又悄悄將當初引發民怨的經濟改革搬上檯面。法國總理菲利浦（Edouard Philippe）在6月12日提出一系列社會福利改革及減稅計畫，預計在馬克宏剩下的三年任期內陸續實施。
據提案，政府將調降中產階級所得稅並取消房屋稅。此外，高所得勞工的失業補助將逐漸減少，藉此鼓勵失業勞工盡速重返就業市場。政府也將提出獎勵措施鼓勵企業以長期聘僱合約取代短期臨時工合約。
在退休金改革方面，政府將提出獎勵措施鼓勵法國勞工延後退休。目前法國最低退休年齡是62歲，但政府希望更多勞工繼續工作以推動國內經濟成長。
部分人士擔心經改將讓黃背心運動再度凝聚力量，讓暴力重回街頭，畢竟過去半年來抗爭活動已造成2,500名抗爭份子及1,800名警察受傷，但6月22日第32次抗爭行動人潮明顯稀疏許多。
21歲抗爭份子布羅昆（Stephen Broquin）表示，黃背心運動已變調，因為內部意見分化削弱抗爭力量。他表示：「法國傳統的左右派對立衝突在大家加入抗爭之初暫時被遺忘，如今衝突再度浮上檯面。」

我無嘢講

我地而家係被浮上檯面
要靠群眾智慧去消毒了

係借鑒

push